---
title: >-
    بخش ۲
---
# بخش ۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>خجسته سیامک یکی پور داشت</p></div>
<div class="m2"><p>که نزد نیا جاه دستور داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گرانمایه را نام هوشنگ بود</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی همه هوش و فرهنگ بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به نزد نیا یادگار پدر</p></div>
<div class="m2"><p>نیا پروریده مر او را به بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نیایش به جای پسر داشتی</p></div>
<div class="m2"><p>جز او بر کسی چشم نگماشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو بنهاد دل کینه و جنگ را</p></div>
<div class="m2"><p>بخواند آن گرانمایه هوشنگ را</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>همه گفتنی‌ها بدو بازگفت</p></div>
<div class="m2"><p>همه رازها بر گشاد از نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>که من لشکری کرد خواهم همی</p></div>
<div class="m2"><p>خروشی برآورد خواهم همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>تو را بود باید همی پیشرو</p></div>
<div class="m2"><p>که من رفتنی‌ام تو سالار نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>پری و پلنگ انجمن کرد و شیر</p></div>
<div class="m2"><p>ز درّندگان گرگ و ببر دلیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>سپاهی دد و دام و مرغ و پری</p></div>
<div class="m2"><p>سپهدار پرکین و کنداوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>پس پشت لشکر کیومرث شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نبیره به پیش اندرون با سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بیامد سیه دیو با ترس و باک</p></div>
<div class="m2"><p>همی بآسمان بر پراگند خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ز هرّای درّندگان چنگ دیو</p></div>
<div class="m2"><p>شده سست از خشم کیهان خدیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>به هم برشکستند هر دو گروه</p></div>
<div class="m2"><p>شدند از دد و دام دیوان ستوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بیازید هوشنگ چون شیر چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>جهان کرد بر دیو نستوه تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>کشیدش سراپای یک‌سر دوال</p></div>
<div class="m2"><p>سپهبد برید آن سر بی‌همال</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>به پای اندر افگند و بسپرد خوار</p></div>
<div class="m2"><p>دریده بر او چرم و برگشته کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چو آمد مر آن کینه را خواستار</p></div>
<div class="m2"><p>سرآمد کیومرث را روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>برفت و جهان مردری ماند ازوی</p></div>
<div class="m2"><p>نگر تا که را نزد او آبروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>جهان فریبنده را گرد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ره سود بنمود و خود مایه خْوَرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>جهان سر به سر چو فسانست و بس</p></div>
<div class="m2"><p>نماند بد و نیک بر هیچ‌کس</p></div></div>